
%\input{../commonPreamb}

%uncomment the following line for printing the solutions.
%\toggletrue{correction}
%
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
%\renewcommand{\thesubsection}{\Roman{section}.\Alph{subsection}}
%\date{ }
%\author{}
%\begin{document}
%\maketitle
%
\begin{center}
%{\Large \bf 11 \& 12 -- D\'eriv\'ees}
\section{Dérivées}
\end{center}
\vspace{5mm}
\hrule
\vspace{0.5mm}
\hrule
\vspace{5mm}

\subsection{Interpr\'etation graphique}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Quelle est l'expression de la fonction affine $y(x)$ repr\'esent\'ee sur la Figure~1~?
%dans un rep\`ere orthonorm\'e $(O,\vec{i},\vec{j})$
Donner le coefficient directeur de la droite associ\'ee.
\item Calculer la d\'eriv\'ee $\frac{dy(x)}{dx}$ de la fonction $y(x)$ obtenue. Qu'en d\'eduisez-vous~?
\end{enumerate}
\begin{figure}[h] \begin{center} \vspace{0.5cm}
\begin{tikzpicture}
\draw[->,line width=1] (-1,0)--(4,0);
\draw[->,line width=1]  (0,-0.5)--(0,3);
\draw[line width=1]  (-2/2,1/2)--(6/2,5/2);
\draw[fill] (0,2/2) circle (0.05);
\draw[fill] (2/2,3/2) circle (0.05);\draw[fill] (4/2,4/2) circle (0.05);
\draw[line width=0.5, dashed]  (2/2,3/2)--(2/2,0);\draw[line width=0.5, dashed]  (2/2,3/2)--(0,3/2);
\draw[line width=0.5, dashed]  (4/2,4/2)--(0,4/2);\draw[line width=0.5, dashed]  (4/2,4/2)--(4/2,0);
\node at (4.2,0.4) {$x$};\node at (-0.7,3) {$y(x)$};
\node at (2/2,-0.3) {\footnotesize 2};\node at (4/2,-0.3) {\footnotesize 4};
\node at (-0.3,2.05/2) {\footnotesize 2};\node at (-0.3,3/2) {\footnotesize 3};\node at (-0.3,4/2) {\footnotesize 4};
\node at (-0.3,-0.3) {\footnotesize 0};
\end{tikzpicture}
%%%%%
\vspace{0.5cm}  \caption{\label{fig:tubeCathod} {\it Fonction affine.}}
\end{center} \end{figure}
%\end{center}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item $y(x) = 2 + \frac{x}{2}$
\item $\frac{dy}{dx} = \frac{1}{2}$. La dérivée est constante, donc la fonction est affine.
\end{enumerate}
\end{solution}
\item
\begin{enumerate}
\item Calculer ${\cal P}_f(x_0)=\lim\limits_{\delta x \to 0} \left [ \frac{f(x_0+\delta x)-f(x_0)}{(x_0+\delta x)-x_0} \right ] $ pour la fonction $f(x)=x^2$ en un point $x_0$.
\item Tracer la fonction $f(x)=x^2$. Interpr\'eter graphiquement la quantit\'e ${\cal P}_f(1)$ pour cette fonction.
\item Calculer la d\'eriv\'ee $\frac{df(x)}{dx}\vert_{x=x_0}$ de $f(x)=x^2$ en $x_0$. Comparer avec le r\'esultat de la question 2(a) et commenter.
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item ${\cal P}_f(x_0) = \lim\limits_{\delta x \to 0} \left(2 x_0 + \delta x\right) = 2 x_0$.
\item ${\cal P}_f(1)$ est le coefficient directeur de la tangente à la courbe représentative de la fonction $f$ au point d'abcisse $x = 1$.
\item $\frac{df(x)}{dx}\vert_{x=x_0} = 2 x_0$. On retrouve le même résultat qu'en question 2(a).
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[->, line width=.5] (-3,0) -- (4.2,0) node[right] {$x$};
\draw[->, line width=.5] (0,-3) -- (0,4.2) node[above] {$y$};
\node at (-0.2,1) {\footnotesize 1};
\node at (-0.2,-0.2) {\footnotesize 0};
\node at (-0.2,-1) {\footnotesize -1};
\node at (1,-0.2) {\footnotesize 1};
\draw[line width=0.5, dashed]  (0,1)--(1,1);
\draw[line width=0.5, dashed]  (1,0)--(1,1);
\draw[fill] (1,1) circle (0.05);
\draw[fill, blue] (0,-1) circle (0.05);
\draw[scale=1,domain=-2:2,smooth, line width=1, variable=\x,black] plot ({\x},{\x*\x});
\draw[scale=1,domain=-1:2.5,smooth, line width=1, variable=\x,blue] plot ({\x},{2*\x-1});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Le graphe de la fonction $x \mapsto x^2$ et sa tangente en $x = 1$.}
\end{figure}
\end{enumerate}
\end{solution}

\item D\'eterminer une \'equation de la droite tangente \`a la courbe repr\'esentative de la fonction $f(x)=3x^2+x+1$ au point d'abscisse $a=1$.
M\^eme question pour la fonction $g(x)=\sqrt{x}/x$ en $a=3$. En quel point la tangente \`a la courbe repr\'esentative de $f(x)=3x^2+x+1$
est-elle parall\`ele \`a la droite d'\'equation $D(x)=3x+4$~?
\begin{solution}
Tangente à la courbe $y = f(x)$ en $a = 1$ : $y = 5 + 7(x-1) = -2 + 7x$. \\
Tangente à la courbe $y = g(x)$ en $a = 3$ : $y = \frac{\sqrt{3}}{3} - \frac{\sqrt{3}}{18} (x-3) = \frac{\sqrt{3}}{2} - \frac{\sqrt{3}}{18} x$ \\
La tangente à la courbe représentative de $f$ est parallèle à $D$ au point d'abscisse $a = \frac{1}{3}$.
\end{solution}


\item
\begin{enumerate}
\item Soit la fonction $A(r)=\frac{1}{r}+r^2$. Tracer l'allure de cette fonction sur $\mathbb{R}^*$ en se servant des comportements asymptotiques (en $r\to 0,\pm \infty$).
En d\'eduire graphiquement le nombre d'extrema que poss\`ede cette fonction. S'agit-il de maximum ou bien de minimum~? Retrouver toutes ces conclusions gr\^ace
aux d\'eriv\'ees premi\`ere et seconde de $A(r)$. Donner les intervalles pr\'ecis sur lesquels $A(r)$ est convexe ou concave~\footnote{Pour cela, on sera amen\'e \`a
r\'esoudre l'\'equation $\frac{d^2A(r)}{dr^2}=0$ (au point d'inflexion ici).}. Affiner alors la courbe de $A(r)$.
\item Consid\'erons \`a pr\'esent la fonction $\tilde A(r)=\frac{1}{\vert r\vert}+r^2$. Quelle est l'allure de $\tilde A(r)$ sur $\mathbb{R}^*$~?
En d\'eduire le nombre d'extrema de cette fonction. Sont-ils des maxima ou des minima~? Confirmer ces observations en se basant sur les
d\'eriv\'ees premi\`ere et seconde de $\tilde A(r)$. $\tilde A(r)$ est-elle convexe ou concave sur $\mathbb{R}^*$~? (justifier graphiquement
puis par le calcul de $d^2\tilde A(r)/dr^2$). Enfin, commenter la parit\'e de $\tilde A(r)$.
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item On a les limites en $-\infty$, $0^-$, $0^+$ et $+\infty$ suivantes : $\lim_{r \to -\infty} A(r) = \lim_{r \to +\infty} A(r) = \lim_{r \to 0^+} A(r) = +\infty$ et $\lim_{r \to 0^-} A(r) = -\infty$. On peut donc conjecturer qu'il y a un seul extremum, un minimum local entre $0$ et $+\infty$. On calcule $A'(r) = -\frac{1}{r^2}+2r = \frac{2r^3-1}{r^2}$
et $A''(r) = \frac{2}{r^3} + 2 = \frac{2(r^3+1)}{r^3}$.
On tire le tableau de variation suivant (le signe de $A''$ donne la concavité/convexité) :

\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit{$r$ / 1,
$A(r)$ / 3, $A'(r)$ / 1.5, $A''(r)$ / 1.5}{$-\infty$, $-1$, $0$, $\frac{1}{\sqrt[3]{2}}$, $+\infty$}
\tkzTabVar{+ / $+\infty$, R / , -D+ / $-\infty$/ $+\infty$, - / $\frac{3\sqrt[3]{2}}{2}$, + / $+\infty$}
\tkzTabLine{ ,  , -,  , d, -, z, +}
\tkzTabLine{ , -, z, +, d,  , +,  }
\end{tikzpicture}

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[<->, line width=1, blue] ($(0.7937005259840997,1.8898815748423097)-(0.35,0)$) -- ($(0.7937005259840997,1.8898815748423097)+(0.35,0)$);
\draw[fill, blue] (0.7937005259840997,1.8898815748423097) circle (0.05);
\draw[fill, blue] (-1,0) circle (0.05);
\draw[fill] (0.7937005259840997,0) circle (0.05);
\draw[line width=0.5, dashed]  (0.7937005259840997,0)--(0.7937005259840997,1.8898815748423097);
\draw[fill] (0,1.8898815748423097) circle (0.05);
\draw[line width=0.5, dashed] (0,1.8898815748423097)--(0.7937005259840997,1.8898815748423097);
\node at (0.7937005259840997,-0.4) {\footnotesize $\frac{1}{\sqrt[3]{2}}$};
\node at (-0.4, 1.8898815748423097) {\footnotesize $\frac{3\sqrt[3]{2}}{2}$};
\node at (-1.1, -0.3) {\footnotesize -1};
\clip (-5,-5) rectangle (5,5);
\draw[samples=100, domain=-2.5:-.2, line width=1, variable=\x,blue] plot ({\x},{(\x*\x)+ 1/\x});
\draw[samples=100, domain=.2:2.2, line width=1, variable=\x,blue] plot ({\x},{(\x*\x)+ 1/\x});
\draw[->, line width=.5] (-3,0) -- (4.5,0) node[right] {$r$};
\draw[->, line width=.5] (0,-5) -- (0,5) node[above] {};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Le graphe de la fonction $A : r \mapsto \frac{1}{r} + r^2$.}
\end{figure}

\item $\tilde A$ est paire donc son graphe est symétrique par rapport à l'axe des ordonnées. Sur $]0, +\infty[$, elle a le même graphe que $A$. Sur $]-\infty, 0[$, c'est le graphe déduit par symétrie.
\end{enumerate}
\end{solution}


\item Quelles sont les valeurs de $z$ correspondant aux
extrema, minima et maxima du polyn\^ome $P(z)=5z^3+4z^2+3$~? En d\'eduire l'allure de la courbe associ\'ee.
Avons-nous affaire ici \`a des extrema locaux ou bien globaux~?
\begin{solution}
On maximum local en $-\frac{8}{15}$ et un minimum local en $0$. Ce ne sont pas des extrema globaux.
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit{$z$ / 1 , $P(z)$ / 3, $P'(z)$ / 1}{$-\infty$, $-\frac{8}{15}$, $0$, $+\infty$}
\tkzTabVar{- / $-\infty$, + / $\frac{2281}{675}$, - / 3, + / $+\infty$}
\tkzTabLine{ , +, z, -, z, +}
\end{tikzpicture}
\end{solution}
\end{enumerate}


\subsection{Fonctions \'el\'ementaires}
\begin{enumerate}
\item Quelles sont les d\'eriv\'ees par rapport \`a la variable $x$ des fonctions $a x^n$, $(xy)^n$ o\`u $a,y\in \mathbb{R}$ et $n\in \mathbb{Z}^*$~?
\item Quelles sont les d\'eriv\'ees par rapport \`a $x$ des fonctions exponentielle, $e^x$, logarithme n\'ep\'erien, $\ln (x)$, et, $e^{x+y}$ ($y$ \'etant une autre variable)~?
\item Quelles sont les d\'eriv\'ees par rapport \`a $x$ des fonctions trigonom\'etriques, $\cos x$ et $\sin x$~?
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item $n a x^{n-1}$, $n y (xy)^{n-1}$
\item $e^x$, $\frac{1}{x}$, $e^{x+y}$
\item $-\sin(x)$, $\cos(x)$
\end{enumerate}
\end{solution}

\subsection{Fonctions combin\'ees}
\begin{enumerate}
\item Calculer de deux mani\`eres diff\'erentes la d\'eriv\'ee par rapport \`a $X$ de la fonction $f(X)=X^3 + X^2 + A$, $A$ \'etant une constante.
M\^eme question pour, $$ g(X)=(X^4 + X^2)(X^5+X^3) \ , \ \ h(X)=(\sqrt{X} + 1)(X^2-2) \ , \ \ k(X)=(2X - \sqrt{X})(X+4) \ . $$
\item Calculer la d\'eriv\'ee de ces rapports de fonctions (de $v$),
$$\frac{3v^2-4v}{2} \ , \ \ \frac{3v^2-4v+1}{2v-3} \ , \ \ \frac{\ln v}{\cos v+v^2} \ . $$
\item Calculer de deux mani\`eres diff\'erentes la d\'eriv\'ee par rapport \`a $p$ de: $\frac{\frac{p^2}{2}-\frac{1}{2}}{p+1}$.
\item Calculer la d\'eriv\'ee par rapport \`a $u$ des fonctions $u \ln u$ et $e^u \ln u$.
\item Calculer la d\'eriv\'ee par rapport \`a $\theta$ des fonctions $\cos \theta + \sin \theta$ et $\cos \theta \times \sin \theta$. Exprimer ce dernier r\'esultat
en terme de $\cos 2\theta$.
\item Calculer la d\'eriv\'ee de $\tan\theta$. En d\'eduire deux m\'ethodes de calcul de la d\'eriv\'ee de $(\cos \theta / \sin \theta)$.
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item
\begin{eqnarray*}
f'(X) &=& 3 X^2 + 2 X \\
g'(X) &=& X^4 (1+X^2)(9X^2+5) = 9 X^8 + 14 X^6 + 5 X^4 \\
h'(X) &=& \frac{5}{3} X^{\frac{3}{2}} + 2X -  X^{-\frac{1}{2}} + \\
k'(X) &=& 4X -\frac{3}{2} \sqrt{X} - \frac{2}{\sqrt{X}} + 8
\end{eqnarray*}
\item
\[
3v-2, \quad 2 \cdot \frac{3 v^2 - 9 v + 5}{(2v-3)^2}, \quad \frac{\cos v + v^2 + v \ln v (\sin v - 2v)}{v(v^2 + \cos v)^2}
\]
\item $\frac{1}{2}$
\item $\frac{d(u \ln(u))}{du} = \ln(u)+1$, $\frac{d(e^u \ln(u))}{du} = e^u \left(\ln u + \frac{1}{u}\right)$
\item $\frac{d(\cos \theta + \sin \theta)}{d\theta} = \cos \theta + \sin \theta$, $\frac{d(\cos \theta \times \sin \theta)}{d\theta} = \cos^2 \theta - \sin^2 \theta = \cos(2 \theta)$ (on peut remarquer que $\frac{1}{2} \sin(2\theta) = \cos(\theta) \times \sin(\theta)$, donc on retrouve le résultat en dérivant par rapport à $\theta$)
\item $\frac{d \tan \theta}{d \theta} = \frac{1}{\cos^2 \theta} = 1 + \tan^2 \theta$, $\frac{d \cot \theta}{d \theta} = - \frac{1 + \tan^2 \theta}{\tan^2 \theta}  = -\frac{1}{\sin^2 \theta}$
\end{enumerate}
\end{solution}

\subsection{Fonctions de fonctions}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Que vaut la fonction ${\cal F}(x)$ dans l'expression $\frac{d}{dx}f[g(x)]={\cal F}(x)\times\frac{dg(x)}{dx}$~?
\\ ($f(X)$ et $g(X)$ sont des fonctions ind\'ependantes l'une de l'autre)
\item Que vaut la fonction ${\cal G}(x)$ dans l'expression $\frac{d}{dx}f[g\{h(x)\}]=\frac{df(g)}{dg} \times {\cal G}(x)\times\frac{dh(x)}{dx}$~?
\\ ($f$, $g$, $h$ ind\'ependantes)
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item ${\cal F}(x) = \frac{d f(g)}{d g} = f'(g(x))$
\item ${\cal G}(x) = \frac{d g(h)}{dh} = g'(h(x))$
\end{enumerate}
\end{solution}


\item Calculer la d\'eriv\'ee de ces fonctions en $y$: $$(-5y^2+1)^7 , \ \left ( \frac{8+y^3}{y^2+y^4} \right )^4 , \ e^{3y^3+4y+2} \  \mbox{et} \  e^{2y}(3y+2) \ .$$
\begin{solution}
\[
-70 y (-5y^2+1)^7, \quad 
\frac{4(8+y^3)^3}{y^9(1-y^2)^5}(-y^5 +y^3 -32y^2 -16), \quad
(6 y^2 + 4) e^{3 y^3 + 4 y + 2}, \ (6y + 7) e^{2y}
\]
\end{solution}

\item Utiliser deux m\'ethodes pour calculer la d\'eriv\'ee des deux fonctions suivantes~: 
\[
F(\alpha)=1+\tan^2\alpha \text{ et } 
G(t)= \ln (t/z),
\]
$z$ \'etant une constante.
\begin{solution}
\[
F'(\alpha) = 2 \tan \alpha + 2 \tan^3 \alpha, \quad  G'(t) = \frac{1}{t}
\]
\end{solution}

\item Calculer la d\'eriv\'ee des fonctions suivantes \`a une variable [d\'enot\'ee $u$]:
\[
\ln (u+u^2), \quad 
[\ln (2+u^6)]^3, \quad
\ln (\cos u), \quad
e^{\sin(u)}, \quad 
\cos^2(4 u), \quad
\tan^4(3u), \quad 
\sqrt{u+e^{u^2}} 
\]
\begin{solution}
\begin{align*}
&\frac{2 u + 1}{u^2 + u}, \quad 
\frac{18 u^5}{u^6 + 2} [\ln(u^6 + 2)]^2, \quad
 -\tan u,\quad
 \cos u e^{\sin u}, \quad
 - 8 \sin(4u)  \cos(4u), \\
  &-12 \left(\tan^3(3u) + \tan^5(3u)\right), \quad
  \frac{1 + 2 u e^{u^2}}{2 \sqrt{u + e^{u^2}}}
\end{align*}
\end{solution}

\item Calculer la d\'eriv\'ee par rapport \`a $X$ de la fonction: ${\cal A} (X) = \ln \left ( \left \vert \frac{9-\sqrt{X}}{2+X^4} \right \vert \right ) \  .$
\begin{solution}
${\cal A}' (X) = -4\frac{ X^3}{X^4 + 2} - \frac{1}{2 (9 \sqrt{X} - X)}$
\end{solution}



\item Dresser le tableau de variation complet de la fonction $\Omega(t)=-\frac{t}{2}-1+\ln (t^2+1)$.
Tracer ensuite cette fonction avec une pr\'ecision optimum. Consid\'erer en particulier les signes des d\'eriv\'ees (premi\`ere et seconde),
les points d'extrema et les comportements asymptotiques [en $t\to \pm \infty$] de $\Omega(t)$.
\begin{solution}
On trouve
\[
\Omega'(t) = -\frac{t^2 - 4t + 1}{2 (t^2+1)}, \qquad \Omega''(t) = -2 \frac{t^2-1}{(t^2+1)^2}
\]
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit{$t$ / 1, $\Omega(t)$ / 1.5, $\Omega'(t)$ / 1, $\Omega''(t)$ / 1}{$-\infty$, $-1$, $2 - \sqrt{3}$, $1$, $2 + \sqrt{3}$, $+\infty$}
\tkzTabVar{+ / $+\infty$, R / , - / , R / , + / , - / $-\infty$}
\tkzTabLine{ , , -, , z, , +, , z, -}
\tkzTabLine{, -, z, , +, , z, -}
\end{tikzpicture}
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
% \draw[fill, blue] (0.7937005259840997,1.8898815748423097) circle (0.05);
% 			\draw[fill, blue] (-1,0) circle (0.05);
\node at (0.2679491924311228, .3) {\tiny $2 - \sqrt{3}$};
\draw[fill] (0.2679491924311228, 0) circle (0.05);
\draw[line width=0.5, dashed]  (0.2679491924311228, 0)--(0.2679491924311228, -1.0646381320204876);
\draw[fill, blue] (0.2679491924311228, -1.0646381320204876) circle (0.05);
\draw[<->, line width=1, blue] ($(0.2679491924311228, -1.0646381320204876)-(0.75,0)$) -- ($(0.2679491924311228, -1.0646381320204876)+(0.75,0)$);

\node at (.8, -.2) {\footnotesize $1$};
\draw[fill] (1, 0) circle (0.05);
\draw[line width=0.5, dashed]  (1, 0)--(1, -0.8068528194400547);
\draw[fill, blue] (1, -0.8068528194400547) circle (0.05);

\node at (-1.2, -.2) {\footnotesize -1};
\draw[fill] (-1, 0) circle (0.05);
\draw[line width=0.5, dashed]  (-1, 0)--(-1, 0.1931471805599453);
\draw[fill, blue] (-1, 0.1931471805599453) circle (0.05);

\node at (3.732050807568877, .3) {\tiny $2 + \sqrt{3}$};
\draw[fill] (3.732050807568877, 0) circle (0.05);
\draw[line width=0.5, dashed]  (3.732050807568877, 0)--(3.732050807568877, -0.162773145739731);
\draw[fill, blue] (3.732050807568877, -0.162773145739731) circle (0.05);
\draw[<->, line width=1, blue] ($(3.732050807568877, -0.162773145739731)-(0.75,0)$) -- ($(3.732050807568877, -0.162773145739731)+(0.75,0)$);


\draw[samples=100, domain=-3.5:8, line width=1, variable=\x,blue] plot ({\x},{-\x/2-1+ln((\x*\x)+ 1)});
\draw[->, line width=.5] (-3,0) -- (7.5,0) node[right] {$t$};
\draw[->, line width=.5] (0,-2) -- (0,4.5) node[above] {};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Le graphe de la fonction $\Omega : t \mapsto -\frac{t}{2} - 1 + \ln(t^2+1)$.}
\end{figure}
\end{solution}

\item
\begin{enumerate}
\item \underline{Exponentielle de base $a$:} Calculer la d\'eriv\'ee vis-\`a-vis de $x$
de la fonction $a^{x}$, o\`u $a$ est une constante r\'eelle strictement positive: $a>0$. Penser \`a la
r\'e\'ecriture $a=e^{\ln a}$. Donner un r\'esultat proportionnel \`a $a^{x}$.
\item \underline{Application:} En d\'eduire deux moyens de calculer la d\'eriv\'ee de $\ln (a^x)$.
\item \underline{G\'en\'eralisation:} Calculer la d\'eriv\'ee relativement \`a $x$
de la fonction $[f(x)]^{g(x)}$ o\`u $f(x)$ et $g(x)$ sont deux fonctions quelconques. Donner le r\'esultat obtenu en terme de $f(x)$, $g(x)$, $f'(x)$, $g'(x)$ (leur
d\'eriv\'ee) et $[f(x)]^{g(x)}$. Montrer que l'on peut ainsi retrouver le r\'esultat de la question 5(a).
\item \underline{Applications:} D\'eriver par rapport \`a $u$ ces deux fonctions,
$$ P(u)=2^{u^2}  , \   \mbox{et,} \ Q(u)=(C + \ln u)^{\sin u} \ , $$
o\`u $C$ est une constante.
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item $\frac{d a^x}{d x} = \ln(a) \times a^x$
\item $\frac{d \ln(a^x)}{d x} = \ln(a)$
\item $\left[f^g\right]' = \left(g' \ln f + \frac{g f'}{f}\right) f^g$, en appliquant avec $f(x) = a$ et $g(x) = x$, on trouve
\[
\frac{d a^x}{d x} = \underbrace{\left(1 \cdot \ln a + \frac{1 \times 0}{a}\right)}_{\textcolor{gray}{= \ln(a)}} \cdot \, a^x = \ln(a) \cdot a^x
\]
\item \[
P'(u) = 2 \ln(2) u 2^{u^2}, \quad Q'(u) = \left(\cos(u) \ln(C + \ln(u)) + \frac{\sin u}{u (C + \ln(u))} \right) (C + \ln u)^{\sin u}
\]
\end{enumerate}
\end{solution}

\end{enumerate}

\subsection{R\'eflexion}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Sur quel domaine de la variable $t$ sont d\'efinies ces deux fonctions~?
$$ f(t)=\frac{3t-2}{t+1} , \   \mbox{et,} \  g(t)=\frac{-5}{t+1} \ .$$
\item Calculer leur d\'eriv\'ee respective. Que remarque-t-on~?
\item Que vaut $f(t)-g(t)$~? Justifier alors la remarque de la question 1(b).
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item Les fonctions sont toutes deux définies sur $\mathbb{R} \setminus \{-1\}$
\item $f'(t) = g'(t) = \frac{5}{(t+1)^2}$
\item $f(t) - g(t) = 3$
\end{enumerate}
\end{solution}

\item Quel type de fonction, une fois somm\'ee avec le carr\'e de sa variable, poss\`ede une d\'eriv\'ee nulle~?
\begin{solution}
Les fonctions de la forme $x \mapsto -x^2 + C$ avec $C$ une constante.
\end{solution}

\item Montrer que la d\'eriv\'ee de la fonction $\arcsin (x)$ est \'egale \`a $1/\sqrt{1-x^2}$ lorsque $x\in [-1,1]$. Cette fonction est d\'efinie par la relation,
$\sin [\arcsin (x)]=x$, que l'on d\'erivera pour initier la d\'emonstration.
\begin{solution}
En dérivant l'égalité $\sin [\arcsin (x)] = x$ de part et d'autre, on obtient $\arcsin'(x) \cdot \cos(\arcsin(x)) = 1$. Donc $\arcsin'(x) = \frac{1}{\cos(\arcsin(x))}$.

Par ailleurs, on a $\cos^2(\arcsin(x)) = 1 - \sin^2(\arcsin(x)) = 1 - x^2$. Or comme $\arcsin(x)$ est entre $-\pi/2$ et $\pi/2$ (d'après la définition de la fonction), son cosinus est $\ge 0$, d'où $\cos(\arcsin(x)) = \sqrt{1 - x^2}$, et on obtient finalement le résultat attendu :
\[
\arcsin'(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}
\]
\end{solution}

\item
\begin{enumerate}
\item Un fermier souhaite entourer un champ rectangulaire et le diviser en deux parties \'egales \`a l'aide d'une cl\^oture parall\`ele \`a l'un des c\^ot\'es du champ (de longueur $a$). Il dispose de 1200m de cl\^oture pour entourer et diviser le terrain. En d\'eduire une relation entre les dimensions des deux c\^ot\'es du champ: $a$ et $b$.
\item Le fermier fait appel \`a vous, sp\'ecialiste en optimisation de cl\^oture, afin de vous demander pour quelle dimension $a$ son champ aura une superficie maximale.
\end{enumerate}
\begin{solution}
\begin{enumerate}
\item La longueur de clôture utilisée est $3 a + 2b$. S'il utilise toute la clôture à disposition, on a donc $3 a + 2b = 1200$.
\item La superficie du champ est donnée par la formule $ab = a (600 - 3a/2) = -\frac{3}{2} a^2 + 600 a$. La superfice est maximale pour $a = 200 m$, ce qui donne $b = 300 m$ et une superficie de $60 000 m^2$ (c'est-à-dire 6 hectares).
\end{enumerate}
\end{solution}

\item Dans une usine de construction de voitures, les porti\`eres doivent \^etre peintes. C'est pourquoi une \'enorme cuve cylindrique en acier, d'un volume de 64m$^3$, stocke de la peinture. Trouver les dimensions de cette cuve pour que la quantit\'e de m\'etal n\'ecessaire \`a sa construction soit minimale (pour des raisons \'economiques et \'ecologiques). Par simplicit\'e, on consid\'erera une cuve totalement ferm\'ee.
\begin{solution}
Le cylindre est de rayon $r = \frac{4}{\sqrt[3]{2\pi}} \simeq 2,1677 \, m$ et une hauteur $h = \frac{64}{\pi r^2} \simeq 4,335 m$. L'aire à peindre sera de $48 \sqrt[3]{2\pi} \simeq 88,573 \, m^2$.
\end{solution}

\end{enumerate}

%\end{document}
